\chapter{Aufgaben}
	\section{Foliensatz 5 - Grundbegriffe der Statistik}
	Stand des Foliensatzes: 12.05.2014.
		\subsection{Aufgabe 1}
		Die Abhängigkeit zweier Merkmale (X,Y) von Merkmalsträgern aus einer Grundgesamtheit soll anhand
		der folgenden Stichprobe untersucht werden:
		$$(4.15;10.67),(2.63;7.23),(2.36;7.51),(7.61;21.64),(1.15;2.37),$$
		$$(1.51;4.21),(9.51;27.89),(3.13;7.96),(5.81;16.62),(6.46;18.12)$$
				
		\begin{enumerate}
		\item Bestimmen Sie die empirischen Mittelwerte und Varianzen von X und Y, die
			empirische Kovarianz und den empirischen Korrelationskoeffizienten.
		\item Fertigen Sie einen Scatterplot der Stichprobe an.
		\item Bestimmen Sie die Parameter der KQ-Geraden und zeichnen Sie die KQ-Gerade
			in den Scatterplot ein.
			\end{enumerate}
			
			\subsubsection*{Lösung}ungeprüft
				\paragraph*{1.}
				Formeln nehmen und einsetzen.
					\subparagraph*{Mittelwerte}
					$$\bar{X}_{\mathrm{arithm}}
						= \frac{4.15+2.63+2.36+7.61+1.15+1.51+9.51+3.13+5.81+6.46}{10} = 4.432$$
						
					$$\bar{Y}_{\mathrm{arithm}}
						= \frac{10.67+7.23+7.51+21.64+2.37+4.21+27.89+7.96+16.62+18.12}{10} = 12.422$$
					
					$$\bar{X}_\mathrm{geom}
						= \sqrt[10]{4.15+2.63+2.36+7.61+1.15+1.51+9.51+3.13+5.81+6.46} = 1.461$$
						
					$$\bar{Y}_\mathrm{geom}
						= \sqrt[10]{10.67+7.23+7.51+21.64+2.37+4.21+27.89+7.96+16.62+18.12} = 1.619$$		
						
					$$\bar{X}_\mathrm{harm} =
				 		\frac{10}{\frac{1}{4.15}+\frac{1}{2.63}+\frac{1}{2.36}+\frac{1}{7.61}
				 		+\frac{1}{1.15}+\frac{1}{1.51}+\frac{1}{9.51}+\frac{1}{3.13}
				 		+\frac{1}{5.81}+\frac{1}{6.46}} = 2.89$$

				 	$$\bar{Y}_\mathrm{harm} =
				 		\frac{10}{\frac{1}{10.67}+\frac{1}{7.23}+\frac{1}{7.51}+\frac{1}{21.64}
				 		+\frac{1}{2.37}+\frac{1}{4.21}+\frac{1}{27.89}+\frac{1}{7.96}
				 		+\frac{1}{16.62}+\frac{1}{18.12}} = 7.42$$
					
					\subparagraph*{Varianz}
					
					\subparagraph*{Kovarianz}
					
					\subparagraph*{Korrelationskoeffizient}
				
				\paragraph*{2.}
				bla
				
				\paragraph*{3.}
				bla
				
			\subsection{Aufgabe 2}
			In einer Lostrommel befinden sich 10 Gewinnlose und 40 Nieten.
			Es werden 4 Lose aus der Trommel ohne Zurucklegen gezogen.
			Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass sich wenigstens zwei Gewinnlose darunter befinden?
			
				\subsubsection*{Lösung}				
				bla
			
			\subsection{Aufgabe 3}
			Zeigen Sie, dass die Funktion $f (x) = 2x * 1 _{[0,1]} (x)$ tatsächlich die
			Dichtefunktion der Verteilung einer
			ZV X ist. Bestimmen Sie die Verteilungsfunktion und rechnen Sie nach, dass $E(X) = 2/3$.
			
				\subsubsection*{Lösung}
				bla
			
			\subsection{Aufgabe 4}
			Bei einer Produktion von $1k\Omega$-Widerständen liege der Wert
			jeden Widerstands gleichmäßig verteilt
			zwischen $970$ und $1030\Omega$.
			Ein Widerstand wird als Ausschuss betrachtet, wenn sein Wert außerhalb des
			Intervalls $975\Omega < R < 1025\Omega$ liegt.\\
			Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass bei einer Charge von 1500
			Widerständen der Ausschuss mehr als 230 aber höchstens 270 Stück beträgt?\\
			
			Verwenden Sie den Satz von deMoivre-Laplace mit der Stetigkeitskorrektur.
			Hinweis: $$\phi (1.42) = 0.922, \phi (1.386)
				= 0.917, \phi (−1.351) = 0.088, \phi (−1.42) = 0.078$$
			Sie benötigen nur einen Teil dieser Werte.
			
				\subsubsection*{Lösung}
				bla
			
			\subsection{Aufgabe 5}
			Von zwei Zügen, die werktags an einem Bahnhof verkehren, seien die
			Ankunfts- bzw. die Abfahrtszeit
			normal verteilt. Der erste Zug erreicht den Bahnhof im Mittel um 8 : 01 Uhr
			mit einer Standardabweichung 
			von $\sigma = \text{3 Minuten}$, während der zweite den Bahnhof im Mittel um 8 : 05 mit einer 
			Standardabweichung von 1 Minute verlässt.
			
			Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass ein in Zug 1 befindlicher Reisender den zweiten Zug
			noch erreicht, wenn er zum Umsteigen genau 2 Minuten benötigt?
			
				\subsubsection*{Lösung}
				$X$ die Zufallsvariable für die Ankunftszeit des Zuges 1. Es gilt
				\[
					X \sim N(1,3)
				\]
				$Y$ ist die Zufallsvariable für die Abfahrtszeit des zweiten Zugs. Sie ist ebenfalls normalverteilt mit
				\[
					Y \sim N(5,1)
				\] Wir definieren die die Umsteigezeit $Z$ als $Z=Y-X-2$, dabei gilt, dass $Z>0$ sein muss, man braucht zwei Minuten zum Umsteigen.. Die Umsteigezeitsverteilung $F_Z \sim N(2,\sqrt{10})$ \footnote{$X+Y \sim N(\mu_x+\mu_y, \sqrt{\sigma_X^2+\sigma_Y^2})$}
				Die Wahrscheinlichkeit $P(Z>0)$, dass die Zeit zum Umsteigen reicht, berechnet sich wie folgt:
				\[
					P(Z>0) = 1-P(Z\leq 0) = 1 - P(Z \leq \frac{-2}{\sqrt{10}}) = 1 - \Phi (\frac{-2}{\sqrt{10}}) = 0.736
				\]
				
				Mit einer Wahrscheinlichkeit von $0.736$ wird der zweite Zug also erreicht.
				
%			\subsection{Aufgabe X}
%			bla
%				
%			\begin{enumerate}
%			\item 
%			\item 
%			\item 
%			\end{enumerate}
%			
%				\subsubsection*{Lösung}
%					\paragraph*{1.}
%					bla
%				
%					\paragraph*{2.}
%					bla
%				
%					\paragraph*{3.}
%					bla

	\section{Foliensatz 6 - Induktive Statistik}
	Stand des Foliensatzes: 07.05.2012.\\
	\textbf{Keine Aufgaben vorhanden.}
	
		%\subsection{Aufgabe 1}